\documentclass[a4paper,twoside,12pt]{article}
  %\usepackage [reqno] {amsmath}
  \usepackage{amsfonts,amstext}
  \usepackage{amsmath}
  \usepackage{german}
  \usepackage{graphicx}
  \usepackage{fullpage}

  \newcommand{\ZETTELNUMMER}{1}
  \newcommand{\ABGABEDATUM}{am 27. April 2018 bis 10 Uhr in die
  Tutorenf\"acher}

  \newcounter{AUFGNR}
  \setcounter{AUFGNR}{1}
  \newcommand{\AUFGABE}[2]{\vspace{0.3cm}\item[Aufgabe~\arabic{AUFGNR}]\stepcounter{AUFGNR} #1\hfill\emph{#2}}


  \newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor{#1}\right\rfloor}
  \newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil{#1}\right\rceil}
  \newcommand{\half}[1]{\frac{#1}{2}}
  \newcommand{\N}{\mathbb{N}}



  \renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
  \renewcommand{\labelenumii}{(\roman{enumii})}


  \begin{document}
  \pagestyle{empty}
  \hrule\medskip
  \rule{0ex}{0ex}\\[-1ex]
  \ZETTELNUMMER. Aufgabenblatt zur Vorlesung

  \smallskip
  \noindent
  \large
  \textbf{Nichtsequentielle und Verteilte Programmierung}\hfill SoSe
  2018 \\[0.5ex]
  \normalsize
  Wolfgang Mulzer, Katinka Wolter

  \medskip\hrule

  \smallskip
  \noindent
  \textbf{Abgabe} \ABGABEDATUM

  \vskip 0.5cm


  \begin{description}
  \AUFGABE{Logik und diskrete Mathematik}{10 Punkte}

  \begin{enumerate}
  \item Was ist der Unterschied zwischen einem Booleschen
    Ausdruck und einer Booleschen Funktion?
  \item Sei $(a_i)_{i \in \N}$ eine Folge von nat\"urlichen Zahlen.
    Geben Sie eine pr\"adikatenlogische Formel an, die besagt,
    dass $(a_i)$ unendlich viele gerade Zahlen enth\"alt.
    Begr\"unden Sie Ihre Antwort.
  \item Negieren Sie den folgenden pr\"adikatenlogischen
    Ausdruck:
      \[
        \forall i \in \N: (i > 5) \Rightarrow (\exists j \in \N: j + i > 100).
      \]
  \item Beweisen Sie durch vollst\"andige Induktion, dass die Potenzmenge
    einer $n$-elementigen Menge genau $2^n$ Elemente enth\"alt, f\"ur alle
    $n \in \N$.
  \item Klaus besitzt 10 gelbe Dominosteine, Frank hat 20 rote
    Dominosteine, und G\"unter 15 blaue Dominosteine.
    Die Dominosteine einer Farbe sind jeweils in einer festen Reihenfolge
    nummeriert.
    Auf wie viele verschiedene Arten k\"onnen Klaus, Frank und G\"unter
    ihre Dominosteine hintereinander stellen, so dass die gelben, roten
    und blauen Steine jeweils in der richtigen Reihenfolge bleiben, die
    Farben sich aber beliebig abwechseln d\"urfen?
    Begr\"unden Sie Ihre Antwort.
  \end{enumerate}

  \AUFGABE{Zu viel Milch}{10 Punkte}

  Waltraud und Manfred wohnen zusammen.
  Beide trinken gerne Bio-Milch, die schnell schlecht wird.
  Daher sollte immer genau eine Bio-Milch im K\"uhlschrank sein.
  Am 10. April 2018 tr\"agt sich folgendes zu:
  \begin{verbatim}

         Waltraud	                         Manfred
  15:00  Ueberprueft Kuehlschrank:
         keine Milch.
  15:05  Geht zum Bioladen.
  15:10  Kauft Milch.                      Ueberprueft Kuehlschrank:
                                           keine Milch.
  15:15  Verlaesst Bioladen.               Geht zum Bioladen.
  15:20  Wieder zu Hause:                  Kauft Milch.
         Stellt Milch in den Kuehlschrank.
  15:25                                    Verlaesst Bioladen.
  15:30                                    Wieder zu Hause:
                                           Oh nein! Zu viel Milch!
  \end{verbatim}

  \"Uberlegen Sie sich zwei verschiedene Verfahren, wie Waltraud
  und Manfred das Milchproblem mit m\"oglichst einfachen Mitteln
  in den Griff bekommen k\"onnen.
  Diskutieren Sie die Verfahren bez\"uglich Korrektheit, Effizienz
  und Annahmen \"uber die erlaubten Operationen.
  Was ist der Zusammenhang zu nichtsequentieller Programmierung?

  \AUFGABE{Java}{10 Punkte}

  Lesen Sie die Java-Dokumentation zu \texttt{Thread}
  und \texttt{Runnable}.

  Schreiben Sie ein Java-Programm, das als Kommandozeilenparameter eine
  nat\"urliche Zahl $n$ erh\"alt und dann $n$ Threads startet.
  Jeder dieser Threads soll f\"ur eine zuf\"allige Zeitspanne zwischen
  $1$ und $5$ Sekunden laufen und dabei wiederholt seinen eindeutige
  Kennung ausgeben.
  \end{description}
  \end{document}
